// 19461
//== Something to Protect: Professor Quirrell
== Розділ 118. Варте захисту: професор Квірел

// 19462
//The Sun shone down on the Scottish green, striking sparks of reflected white
//from every passing dewdrop or reflective leaf that happened to position itself
//correctly, a clear blue sky for a funeral.
Проміння сонця лилося на моріжок Шотландії, віддзеркалювалося білими іскрами від
кожної краплини роси чи від листя, коли ті були під відповідним кутом. Гарна
погода для похорону.

// 19463
//Harry had declined to give the eulogy. He’d declined for the second time.
//Professor Flitwick had asked him about it weeks ago in May, to give Harry time
//to write his lines before it would become necessary to speak; and Harry had
//said no then, too.
Гаррі відмовився був взяти надгробне слово. Він відмовився був уже вдруге.
Професор Флитвік просив його про це кілька тижнів тому у травні, щоб Гаррі
вистачило часу написати промову заздалегідь, але і тоді Гаррі відмовився.

// 19464
//So it fell to a sixth-year Gryffindor, Oliver Habryka, who had the
//fourth-highest total of Quirrell points among all the students, and who had
//been General of an army. The seventeen-year-old boy was tall and not especially
//handsome in solid black robes; instead of a red tie, he was wearing a purple
//tie such as Professor Quirrell had sometimes favored.
Тому це довелося робити шестикласнику з Ґрифіндору -- Оліверу Габриці, що
посідав четверте місце за кількістю балів Квірела серед всіх учнів, і який був
генералом війська. Сімнадцятирічний хлопець був високим, і не дуже гарним в
чорній мантії. Замість червоної краватки він одягнув пурпурову, як іноді робив
професор Квірел.

// 19465
//Speaking, under the circumstances, __ex tempore.__ The previous eulogies,
//written well in advance, had been discarded; Oliver Habryka had a parchment in
//his left hand, but he wasn’t looking at it at all.
Враховуючи обставини, він говорив __експромтом__. Заготовлені раніше промови
були відкинуті. Олівер Габрика тримав пергамент у лівій руці, але зовсім не
заглядав у нього.

// 19466
//“Professor Quirrell was very sick,” the tall boy said, his wavering voice
//falling into a hush of students, occasionally broken by a muffled sob. “I think
//if Professor Quirrell had been able to fight in the fullness of his power,
//You-Know-Who couldn’t have beat him easily, and maybe not at all. They say that
//David Monroe was the only one that You-Know-Who was ever afraid of, in his day.
//But,” Oliver’s voice broke, “Professor Quirrell wasn’t in the fullness of his
//power. He was very sick. He had trouble walking by himself. And he went to face
//the Dark Lord, alone.”
-- Професор Квірел важко хворів, -- високий хлопець тремтячим голосом розбивав тишу,
в якій лише зрідка лунало притлумлене схлипування. -- Гадаю, якби професор міг
битися на повну силу, Відомо-Кому було б нелегко його подолати, а то й взагалі
не вдалося. Кажуть, Девід Монро був єдиним, кого Відомо-Хто боявся в часи розквіту,
але... -- голос Олівера урвався, -- професор Квірел був не в силі, він важко
хворів. Він навіть заледве ходив самостійно. Але все одно пішов проти
Темного Лорда, сам-один.

// 19467
//There was a pause, then, while the students cried for a while.
Він витримав паузу, доки учні плакали.

// 19468
//Oliver wiped away his tears with his sleeve, and spoke again. “We don’t know
//exactly what happened,” said Oliver. “I imagine the Dark Lord laughed at him.
//Maybe made fun of the Professor, for challenging him when he couldn’t stand up.
//Well, __he’s not laughing now,__ is he.”
Олівер витер сльози рукавом і заговорив знову:

-- Ми точно не знаємо, що сталося. Я уявляю, як Темний Лорд сміявся з нього.
Можливо, кепкував з нього, викликаючи на двобій, коли той не міг навіть підвестися.
Проте __тепер__ він __не сміється__, га.

// 19469
//There were fierce nods from the students; all of them that Harry could see,
//from Gryffindor to Slytherin.
Учні почали енергійно кивати, всі, кого бачив Гаррі, -- від ґрифіндорців до
слизеринців.

// 19470
//“Maybe the Dark Lord knew some way of curing Professor Quirrell, You-Know-Who
//did come back from the dead after all. Maybe he offered Professor Quirrell his
//life if Professor Quirrell would serve him. Professor Quirrell smiled, and told
//the Dark Lord it was time for them to play a game called Who’s The Most
//Dangerous Wizard In The World.”
-- Можливо, Темний Лорд знав, як вилікувати професора Квірела, адже Відомо-Хто і
сам повернувся з мертвих. Можливо, він запропонував професорові Квірелу життя в
обмін на його службу. Професор Квірел посміхнувся й відповів Темному Лордові, що
час зіграти в гру "`Хто найнебезпечніший чарівник у світі`".

// 19471
//__If you don’t know, don’t just make stuff up.__ But Harry didn’t say
//anything. It was what Lord Voldemort might have tried, it was what Professor
//Quirrell might have said back.
__Не знаєш -- не вигадуй.__ Але Гаррі промовчав. Волдеморт міг це спробувати, а
професор Квірел міг так відповісти.

// 19472
//“And they aren’t telling us everything,” Oliver said, “but we can guess what
//happened next. We all know that Hermione Granger, who was one of the
//Professor’s best students, was killed by a troll earlier this year, it must
//have been the Dark Lord who made it happen, just like he framed her for the
//Blood-Cooling Charm. Professor Quirrell knew the Dark Lord was behind it, so he
//stole Miss Granger’s body and preserved it, kept it safe -”
-- І вони розповідають не все, -- вів далі Олівер. -- Проте ми можемо
здогадатися, що сталося далі. Ми всі знаємо, що Герміона Ґрейнджер, одна
з найкращих учениць професора Квірела, була вбита тролем цього року. Скоріш за
все, це справа рук Темного Лорда, як і той випадок із чарами охолодження крові,
Професор Квірел знав, що за цим стоїть Темний Лорд, і тому викрав тіло міс
Ґрейнджер та зберіг його.

// 19473
//Couldn’t blame him for that one.
Тут Гаррі не було на що скаржитися.

// 19474
//“Then Professor Quirrell went out to face the Dark Lord. The Dark Lord killed
//Professor Quirrell. And Hermione Granger came back to life. They say she’s
//alive and whole now, and maybe something more. When the Dark Lord tried to
//seize her, all that was left of him afterward was his burned robes and his
//hands around Miss Granger’s throat. Just as Harry Potter was protected from the
//Killing Curse by his mother’s love and sacrifice, Professor Quirrell willingly
//going out, to face, the Dark Lord alone, must have called, Hermione Granger’s
//spirit, back from, from wherever, she was -” Oliver’s voice was breaking.
-- Тоді професор Квірел зустрівся з Темним Лордом особисто. І Темний Лорд
убив професора Квірела. А Герміона Ґрейнджер повернулася до живих. Кажуть, що
вона тепер жива і ціла, і, можливо, навіть більше. Коли Темний Лорд спробував
схопити її, від нього лишилися лише обпалена мантія та руки навколо
її шиї. Як Гаррі Поттер був врятований від смертельного прокляття самопожертвою
і любов’ю його матері, так готовність професора Квірела битися з Темним Лордом
сам-на-сам викликала дух Герміони Ґрейнджер повернутися звідти, де вона була...
-- голос Олівера обірвався.

// 19475
//“Not just like that,” Harry said from the front row of seats, his own voice
//hoarse. He __had__ to say something at this point, before it got out of
//control. If it wasn’t already out of control. “David Monroe was a powerful
//wizard, more powerful than anyone knew except him and me. I don’t think you can
//bring someone back from the dead just by sacrificing yourself. No one should
//try doing it that way.”
-- Не зовсім так, -- сиплий голос Гаррі пролунав з першого ряду. Він мусив щось
сказати зараз, доки все не вийшло з-під контролю. Якщо досі не вийшло. -- Девід
Монро був могутнім чаклуном. Ніхто, окрім мене та нього навіть не знав,
наскільки. Сумніваюся, що можна когось повернути з мертвих просто власною
жертвою. Не намагайтеся це повторити.

// 19476
//Such a beautiful story. It should have been true. __It should have been
//true.__
Яка гарна історія. Вона мала б бути правдою. __Вона мала б бути правдою__.

// 19477
//“I don’t know very much about the person behind the Professor,” Oliver Habryka
//said, after he got himself under control again. “I know David Monroe wasn’t a
//happy man. He never could cast a Patronus Charm.”
-- Я мало знаю про людину, якою насправді був професор, -- сказав Олівер Габрика,
коли опанував себе. -- Я лише знаю, що він не був щасливим. Йому ніколи не
вдавалося створити патронуса.

// 19478
//Tears were gathering in Harry’s eyes again. It wasn’t right, it wasn’t fair,
//Voldemort had killed so many people, he should have died along with his
//followers, he didn’t deserve special treatment. But it hadn’t just been Harry’s
//weakness, it had been the horcruxes, Voldemort __couldn’t__ have been
//killed outright. So Harry could admit it, he was glad, he was __glad__
//Professor Quirrell wasn’t all gone…
Сльози знов почали збиратися в очах Гаррі. Це було нечесно, це було неправильно,
Волдеморт убив стількох людей, він мав померти разом зі своїми
послідовниками, він не заслуговував на особливе ставлення. Але це не була
слабкість Гаррі, це через горокракси Волдеморта не можна просто вбити. Тому
Гаррі міг визнати, що він радів, щиро радів через те, що професор Квірел не зник
повністю.

// 19479
//“But I, know,” said Oliver, tears glistening on his own cheeks, “Professor
//Quirrell, is happy, wherever, he is now.”
-- Але я знаю, -- сказав Олівер, сльози блищали на його щоках, -- професор
Квірел щасливий, де б він тепер не був.

// 19480
//On Harry’s left hand, a tiny emerald glowed bright beneath the morning sun.
Маленький смарагд на лівій руці Гаррі яскраво відблискував ранкове сонячне світло.

// 19481
//__Not Heaven, not some faraway star, not a different place but a better
//person, I’ll show you, someday I’ll show you how to be happy -__
__Не рай, не якісь далекі зірки, не інше місце, а ліпшу особистість покажу я
вам, колись покажу вам, як бути щасливим...__

// 19482
//The tall boy glanced down at a parchment he held in his other hand, the first
//time he’d consulted it. “Professor Quirrell,” Oliver said, his voice now
//fiercer and faster, “was, by far, the best Professor of Battle Magic that
//Hogwarts ever had. Salazar Slytherin couldn’t have been half as good a teacher,
//no matter what spells he knew. Professor Quirrell told us at the beginning of
//this year that what he taught us would always be our firm foundation in the
//arts of Defense. And it will be. Forever. We’ll teach it to the new students
//next year, no matter who we have for a professor. The older students will teach
//the younger ones. That’s the solution to the curse on the Defense position. We
//won’t sit around waiting for authority to teach us. And we’ll make sure that
//Professor Quirrell’s teachings never die out of Hogwarts.”
Високий хлопець опустив погляд на пергамент у руці, вперше підглянувши туди.

// hedrok: копія з 012:1731
-- Професор Квірел, -- провадив він далі, голос його набув упевненості та
твердості, -- точно був найкращим професором бойової магії з усіх, що викладали
в Гоґвортсі. Салазар Слизерин не міг бути й в половину таким хорошим учителем,
хай які закляття він знав. Професор Квірел на початку року сказав нам, що те,
чому він нас навчає, завжди буде непохитним підґрунтям для нашого мистецтва
захисту. І так і буде. Назавжди. Ми вчитимемо цьому нових учнів наступного року,
незалежно від того, хто буде викладачем. Старші учні навчатимуть молодших. Це
-- відповідь на прокляття, що накладене на посаду викладача захисту. Ми не сидітимемо
на місці, очікуючи, доки нас навчать. І ми простежимо, щоб знання, надані
професором Квірелом, не були забуті в стінах Гоґвортсу ніколи.

// 19483
//Harry looked at where Professor - no, Headmistress McGonagall - was sitting,
//and saw the Headmistress nodding silently, a look that was sad and stern and
//proud.
Гаррі подивився на місце, де професорка... ні, директорка Макґонеґел сиділа, і
побачив, як вона тихо кивала, з сумним і суворим, водночас гордим виглядом.

// 19484
//“They haven’t let us see Miss Granger yet,” Oliver said. His voice quavered.
//“The Girl-Who-Revived. But I’ll always think of the Defense Professor when I
//see her. His sacrifice lives on in her, just as his teachings live on in us.”
//Oliver glanced at where Harry sat, then looked down again at the parchment.
//“Here’s to Professor Quirrell, then, the best Slytherin that ever was, what
//every Slytherin should be! Three cheers for him!”
-- Нам ще не дозволили побачити міс Ґрейнджер, -- сказав Олівер. Його голос
затремтів. -- Дівчинка-Що-Ожила. Але я завжди згадуватиму професора захисту,
коли бачитиму її. Його жертва живе в ній, як його знання живуть у нас, -- Олівер
поглянув на місце, де сидів Гаррі, потім знов зазирнув у пергамент. -- За
професора Квірела, найкращого зі слизеринців, на якого мають рівнятися інші
слизеринці! Трикратне ура!

// 19485
//__“Huzzah! Huzzah! Huzzah!”__
-- __Ура! Ура! Ура!__

// 19486
//No one stayed silent this time, not a single student that Harry could see.
Жоден не промовчав, ніхто з тих, кого бачив Гаррі.

// 19487
//__Ch. 119 (9800 words) will post on__ **March 10th, 2015** __at__
//**11AM Pacific (6PM UTC)**

// 19488
//__Note that the current chapter count goes to Ch. 122.__

// 19489
//__The current Wrap Party list is as follows. See previous A/N for pages__

// 19490
//__collecting them, at__ **hpmor dot com slash notes**__; additional
//party__

// 19491
//__notifications go to habryka at berkeley dot edu.__

// 19492
//__Asia:__

// 19493
//__Singapore__

// 19494
//__Mumbai, India__

// 19495
//__Colombo, Sri Lanka__

// 19496
//__Herzelia, Israel__

// 19497
//__Kharagpur, India__

// 19498
//__New Delhi, India__

// 19499
//__Australia:__

// 19500
//__Melbourne__

// 19501
//__Sydney__

// 19502
//__Canberra__

// 19503
//__Europe:__

// 19504
//__London, United Kingdom__

// 19505
//__Sheffield, United Kingdom__

// 19506
//__Brussels, Belgium__

// 19507
//__Krakow, Poland__

// 19508
//__Cambridge, United Kingdom__

// 19509
//__Belgrade, Serbia__

// 19510
//__Berlin, Germany__

// 19511
//__Turku, Finland__

// 19512
//__Madrid, Spain__

// 19513
//__Dublin, Ireland__

// 19514
//__Cologne, Germany__

// 19515
//__Copenhagen, Denmark__

// 19516
//__North America:__

// 19517
//__Berkeley, California__

// 19518
//__Mountain View, California__

// 19519
//______Los Angeles, California__

// 19520
//__Phoenix, Arizona__

// 19521
//__Washington DC__

// 19522
//__Portland, Oregon__

// 19523
//__New Orleans, Louisiana__

// 19524
//__Sarasota, Florida__

// 19525
//__Gainesville, Florida__

// 19526
//__Denver, Colorado__

// 19527
//__Fort Collins, Colorado__

// 19528
//__Lawrence, Kansas__

// 19529
//__Seattle, Washington__

// 19530
//__MIT, Massachusetts__

// 19531
//__Cambridge, Massachusetts [15th of March]__

// 19532
//__New York, New York__

// 19533
//__Chicago, Illinois__

// 19534
//__Middleton, Wisconsin__

// 19535
//__Charlotte, North Carolina__

// 19536
//__Ferndale, Michigan__

// 19537
//__Pittsburgh, Pennsylvania__

// 19538
//__Mexico City, Mexico__
